%BEGIN_FOLD
% !TeX document-id = {7ed1036c-f6fe-486f-b58e-dfc79e34db3a}
% !TeX TXS-program:compile = txs:///pdflatex/[--shell-escape]

\documentclass[inzynier,druk]{dyplom}
%\documentclass[magister,archiwum]{dyplom}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[toc]{appendix}
\renewcommand{\appendixtocname}{Dodatki}
\renewcommand{\appendixpagename}{Dodatki}

% pakiet do składu listingów 
% w razie potrzeby można odblokować możliwość numerowania linii
% lub zmienić wielkość czcionki w listingu
\usepackage{minted}
\setminted{breaklines,
frame=lines,
framesep=5mm,
baselinestretch=1.1,
fontsize=\small,
%linenos
}

% nowe otoczenie do składania listingów
\usepackage{float}
\newfloat{listing}{htp}{lop}
\floatname{listing}{Listing}
\usepackage{chngcntr}
\counterwithin{listing}{chapter}

% patch wyrównujący spis listingów do lewego marginesu 
%https://tex.stackexchange.com/questions/58469/why-are-listof-and-listoffigures-styled-differently
\makeatletter
\renewcommand*{\listof}[2]{%
  \@ifundefined{ext@#1}{\float@error{#1}}{%
    \expandafter\let\csname l@#1\endcsname \l@figure  % <- use layout of figure
    \float@listhead{#2}%
    \begingroup
      \setlength\parskip{0pt plus 1pt}%               % <- or drop this line completely
      \@starttoc{\@nameuse{ext@#1}}%
    \endgroup}}
\makeatother

\usepackage{url}
\usepackage{amssymb}

%END_FOLD

% Dane o pracy (strona tytułowa)
\author{Mateusz Gawłowski}
\title{Projekt i implementacja modułu ekstrakcji podsumowań danych w systemie autonomicznym}
\titlen{Design and implementation of a module for extraction of data summaries by an autonomus system}
\promotor{dr hab. inż. Radosław Katarzyniak, prof. PWr}
\wydzial{Wydział Informatyki i Zarządzania}
\kierunek{Informatyka}
\krotkiestreszczenie{W pracy przedstawiono projekt oraz implementację modułu ekstrakcji podsumowań danych w gotowej aplikacji programowego agenta rozwiązującego zadanie generowania podsumowań lingwistycznych w postaci modalnych zdań reprezentujących wiedzę agenta o stanie obiektu ulokowanego w świecie rzeczywistym. Przedstawiono przykład działania agenta.}
\slowakluczowe{agent wbudowany,	agent kognitywny, pamięć semantyczna, ekstrakcja podsumowań danych}

\begin{document}

\maketitle

\pagenumbering{gobble}
\tableofcontents

\pagenumbering{arabic}
\chapter*{Streszczenie}
\setcounter{page}{3}

Celem pracy było opracowanie modułu ekstrakcji podsumowań danych w autonomicznym systemie agentowym. Rozwiązania zawarte w obecnym module mają duży margines poprawy, a zmiany w dużym stopniu wpłyną na jakość i wydajność agenta. W ramach pracy przygotowano nowy moduł, w którym opracowano nowe sposoby generowania i~aktualizacji podsumowań. Oprócz projektu aplikacji praca zawiera wyniki testów ukazujące wpływ zaproponowanego rozwiązania na wydajność. Przygotowana w ramach projektu inżynierskiego praca może służyć do różnego rodzaju badań oraz być dalej rozwijana.


\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{-1}}
\begingroup
\renewcommand{\cleardoublepage}{}
\renewcommand{\clearpage}{}
\chapter*{Abstract}

The purpose of the thesis was to develop a module for extracting data summaries in an autonomous agent system. Solutions included in the current module have a large margin of improvement, and changes will greatly affect the quality and efficiency of the agent. As part of the thesis, a new module was prepared in which new ways of generating and updating summaries were developed. In addition to the application design, the thesis contains test results showing the impact of the proposed solution on the performance. The thesis prepared as part of the engineering project can be used for various types of research and be further developed.


\endgroup
\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{2}}
% --- Koniec strony ze streszczeniem i abstraktem -----------------------------------------------------------

\input{wstep}
\input{rozdzial1}
\input{rozdzial2}
\input{rozdzial3}
\input{rozdzial4}
\input{rozdzial5}
\input{zakonczenie}

%\appendixpage
%\appendix
%%\addappheadtotoc

%\chapter{To powinien być dodatek}\label{Dod1}

%\lipsum[9-11]

% W pracy pojawią się tylko prace naprawdę cytowane.
% \nocite{*}


\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{dyplom}

\listoffigures

\listof{listing}{Spis listingów}

\listoftables

\end{document}
